\chapter{其他}
\section{古诗积累}
\subsection{村居}

	\noindent 村居
	
	\noindent {\kaishu  [清]高鼎 }  \\
	
	\noindent 草长莺飞二月天，\\拂堤杨柳醉春烟。\\
	儿童散学归来早，\\忙趁东风放纸鸢。\\


译文：
农历二月，村子前后的青草已经渐渐发芽生长，黄莺飞来飞去。杨柳披着长长的绿枝条，随风摆动，好像在轻轻地抚摸着堤岸。在水泽和草木间蒸发的水汽，如同烟雾般凝集着。杨柳似乎都陶醉在这浓丽的景色中。
村里的孩子们放了学急忙跑回家，趁着东风把风筝放上蓝天。

\subsection{悯农(其一)}

\noindent 悯农(其一)

\noindent {\kaishu  [唐]李绅 }  \\

\noindent 春种一粒粟，\\秋收万颗子。\\
四海无闲田，\\农夫犹饿死。

\subsection{草/赋得古原草送别}

\noindent 草/赋得古原草送别

\noindent {\kaishu  [唐]白居易}  \\

\noindent 离离原上草，一岁一枯荣。\\
野火烧不尽，春风吹又生。\\

\noindent 远芳侵古道，晴翠接荒城。\\
又送王孙去，萋萋满别情。\\

译文：
长长的原上草是多么茂盛，每年秋冬枯黄春来草色浓。
无情的野火只能烧掉干叶，春风吹来大地又是绿茸茸。\\

野草野花蔓延着淹没古道，艳阳下草地尽头是你征程。我又一次送走知心的好友，茂密的青草代表我的深情。

\subsection{长歌行}

\noindent 长歌行

\noindent {\kaishu  [汉]汉乐府}  \\

\noindent 青青园中葵(\pinyin {kui2})，朝露待日晞(\pinyin {xi1})。\\
阳春布德泽，万物生光辉。\\
常恐秋节至，焜(\pinyin {kun1})黄华叶衰(\pinyin {cui1})。\\
百川东到海，何时复西归？\\
少壮不努力，老大徒伤悲。

译文：
园中的葵菜都郁郁葱葱，晶莹的朝露阳光下飞升。
春天把希望洒满了大地，万物都呈现出一派繁荣。
常恐那肃杀的秋天来到，树叶儿黄落百草也凋零。
百川奔腾着东流到大海，何时才能重新返回西境？
少年人如果不及时努力，到老来只能是悔恨一生。

\subsection{鹿柴}

\noindent 鹿\xpinyin{柴}{zhai4}

\noindent {\kaishu  [唐]王维 }  \\

\noindent 空山不见人，\\但闻人语响。\\
返景入深林，\\复照青苔上。

译文：
空寂的山中不见一个人，只听到一阵人语声。
太阳的一抹余晖返人深林，又照到林中的青苔上。

\subsection{春夜喜雨}

\noindent 春夜喜雨

\noindent {\kaishu  [唐]杜甫}  \\

\noindent 好雨知时节，当春乃发生。\\
随风潜入夜，润物细无声。\\
野径云俱黑，江船火独明。\\
晓看红湿处，花重锦官城。

译文：
好雨似乎会挑选时辰，降临在万物萌生之春。\\
伴随和风，悄悄进入夜幕。细细密密，滋润大地万物。\\
浓浓乌云，笼罩田野小路，点点灯火，闪烁江上渔船。\\
明早再看带露的鲜花，成都满城必将繁花盛开。

\subsection{游子吟}

\noindent 游子吟

\noindent {\kaishu  [唐]孟郊}  \\

\noindent 慈母手中线，游子身上衣。\\
临行密密缝，意恐迟迟归。\\
谁言寸草心，报得三春晖。

译文：
慈母用手中的针线，为远行的儿子赶制身上的衣衫。\\
临行前一针针密密地缝缀，怕的是儿子回来得晚衣服破损。\\
有谁敢说，子女像小草那样微弱的孝心，能够报答得了像春晖普泽的慈母恩情呢？

\subsection{忆江南}

\noindent 忆江南

\noindent {\kaishu  [唐]白居易}  \\

\noindent 江南好，风景旧曾谙。\\
日出江花红胜火，春来江水绿如蓝。能不忆江南？

译文：
江南的风景多么美好，如画的风景久已熟悉。
春天到来时，太阳从江面升起，把江边的鲜花照得比火红，碧绿的江水绿得胜过蓝草。怎能叫人不怀念江南？

\subsection{绝句}

\noindent 绝句

\noindent {\kaishu  [唐]杜甫 }  \\

\noindent 迟日江山丽，\\春风花草香。\\
泥融飞燕子，\\沙暖睡鸳鸯。

译文：
江山沐浴着春光，多么秀丽，春风送来花草的芳香。
燕子衔着湿泥忙筑巢，暖和的沙子上睡着成双成对的鸳鸯。

\subsection{绝句}

\noindent 绝句

\noindent {\kaishu  [唐]杜甫 }  \\

\noindent 两个黄鹂鸣翠柳，一行白鹭上青天。\\
窗含西岭千秋雪，门泊东吴万里船。\\

译文：
两只黄鹂在翠绿的柳树间婉转地歌唱，一队整齐的白鹭直冲向蔚蓝的天空。我坐在窗前，可以望见西岭上堆积着终年不化的积雪，门前停泊着自万里外的东吴远行而来的船只。

\subsection{咏柳}

\noindent 咏柳

\noindent {\kaishu  [唐]贺知章  }  \\

\noindent 碧玉妆成一树高，\\万条垂下绿丝绦。\\
不知细叶谁裁出，\\二月春风似剪刀。

译文：
高高的柳树长满了翠绿的新叶，轻柔的柳枝垂下来，就像万条轻轻飘动的绿色丝带。
这细细的嫩叶是谁的巧手裁剪出来的呢？原来是那二月里温暖的春风，它就像一把灵巧的剪刀。

\subsection{清明}

\noindent 清明

\noindent {\kaishu  [唐]杜牧}  \\

\noindent 清明时节雨纷纷，\\路上行人欲断魂。\\
借问酒家何处有？\\牧童遥指杏花村。

译文：
清明节这天细雨纷纷，路上远行的人好像断魂一样迷乱凄凉。
问一声牧童哪里才有酒家，他指了指远处的杏花村。

\subsection{明日歌}

\noindent 明日歌

\noindent {\kaishu  [明]钱福}  \\

\noindent 明日复明日，明日何其多。\\
我生待明日，万事成蹉跎。\\
世人若被明日累，春去秋来老将至。\\
朝看水东流，暮看日西坠。\\
百年明日能几何？请君听我明日歌。\\
明日复明日，明日何其多！\\
日日待明日，万事成蹉跎。\\
世人皆被明日累，明日无穷老将至。\\
晨昏滚滚水东流，今古悠悠日西坠。\\
百年明日能几何？请君听我明日歌。

译文：
明天又一个明天，明天何等的多。 我的一生都在等待明日，什么事情都没有进展。 世人和我一样辛苦地被明天所累，一年年过去马上就会老。 早晨看河水向东流逝，傍晚看太阳向西坠落才是真生活。 百年来的明日能有多少呢？请诸位听听我的《明日歌》。

\subsection{游子吟}

\noindent 游子吟

\noindent {\kaishu  [唐]孟郊}  \\

\noindent 慈母手中线，游子身上衣。\\
临行密密缝，意恐迟迟归。\\
谁言寸草心，报得三春晖。

译文：
慈母用手中的针线，为远行的儿子赶制身上的衣衫。
临行前一针针密密地缝缀，怕的是儿子回来得晚衣服破损。
有谁敢说，子女像小草那样微弱的孝心，能够报答得了像春晖普泽的慈母恩情呢？

\subsection{相思}

\noindent 相思

\noindent {\kaishu  [唐]王维}  \\

\noindent 红豆生南国，\\春来发几枝。\\
愿君多采撷(\pinyin {xie2})，\\此物最相思。

译文：
鲜红浑圆的红豆，生长在阳光明媚的南方，春暖花开的季节，不知又生出多少？
希望思念的人儿多多采集，小小红豆引人相思。

\subsection{出塞}

\noindent 出塞

\noindent {\kaishu  [唐]王昌龄}  \\

\noindent 秦时明月汉时关，\\万里长征人未还。\\
但使龙城飞将在，\\不教胡马度阴山。

译文：
依旧是秦汉时期的明月和边关，守边御敌鏖战万里征人未回还。
倘若龙城的飞将李广如今还在，绝不许匈奴南下牧马度过阴山。

\subsection{七步诗}

\noindent 七步诗

\noindent {\kaishu  [三国·魏]曹植}  \\

\noindent 煮豆持作羹，漉菽以为汁。\\
萁在釜下燃，豆在釜中泣。\\
本自同根生，相煎何太急？

译文：
锅里煮着豆子，是想把豆子的残渣过滤出去，留下豆汁来作羹。
豆秸在锅底下燃烧，豆子在锅里面哭泣。
豆子和豆秸本来是同一条根上生长出来的，豆秸怎能这样急迫地煎熬豆子呢？

\subsection{一字诗}

\noindent 一字诗

\noindent {\kaishu  [清]陈沆(\pinyin {hang4})}  \\

\noindent 一帆一桨一渔舟，\\
一个渔翁一钓钩。\\
一俯一仰一场笑，\\
一江明月一江秋。

\subsection{晓窗}

\noindent 晓窗

\noindent {\kaishu  [清]魏源}  \\

\noindent 少闻鸡声眠，\\老听鸡声起。\\
千古万代人，\\消磨数声里。

译文：
由少到老，世上千千万万代人，他们的岁月与生命，都无一例外地消磨在报晓的鸡鸣中，无志者消沉，蹉跎岁月；有志者奋发，建功立业。人生短促，时不我待。

\subsection{山行}

\noindent 山行

\noindent {\kaishu  [唐] 杜牧}  \\

\noindent 远上寒山石径斜，\\白云生处有人家。\\
停车坐爱枫林晚，\\霜叶红于二月花。

译文：
沿着弯弯曲曲的小路上山，在那白云深处，居然还有人家。停下车来，是因为喜爱这深秋枫林晚景。枫叶秋霜染过，艳比二月春花。

\subsection{黄鹤楼送孟浩然之广陵}

\noindent 黄鹤楼送孟浩然之广陵

\noindent {\kaishu  [唐] 李白}  \\

\noindent 故人西辞黄鹤楼，\\烟花三月下扬州。\\
孤帆远影碧空尽，\\唯见长江天际流。

译文：
老朋友向我频频挥手，告别了黄鹤楼，在这柳絮如烟、繁花似锦的阳春三月去扬州远游。友人的孤船帆影渐渐地远去，消失在碧空的尽头，只看见一线长江，向邈远的天际奔流。

\subsection{枫桥夜泊 / 夜泊枫江}

\noindent 枫桥夜泊 / 夜泊枫江

\noindent {\kaishu  [唐] 张继}  \\

\noindent 月落乌啼霜满天，\\江枫渔火对愁眠。\\
姑苏城外寒山寺，\\夜半钟声到客船。

译文：
月亮已落下乌鸦啼叫寒气满天，对着江边枫树和渔火忧愁而眠。姑苏城外那寂寞清静寒山古寺，半夜里敲钟的声音传到了客船。

\subsection{古朗月行}

\noindent 古朗月行

\noindent {\kaishu  [唐] 李白}  \\

\noindent 小时不识月，呼作白玉盘。\\
又疑瑶台镜，飞在青云端。\\
仙人垂两足，桂树何团团。\\
白兔捣药成，问言与谁餐。\\
蟾蜍蚀圆影，大明夜已残。\\
羿昔落九乌，天人清且安。\\
阴精此沦惑，去去不足观。\\
忧来其如何，凄怆摧心肝。

译文：
小时候不认识月亮，把它称为白玉盘。又怀疑是瑶台仙镜，飞在夜空青云之上。月中的仙人是垂着双脚吗？月中的桂树为什么长得圆圆的？白兔捣成的仙药，到底是给谁吃的呢？蟾蜍把圆月啃食得残缺不全，皎洁的月儿因此晦暗不明。后羿射下了九个太阳，天上人间免却灾难清明安宁。月亮已经沦没而迷惑不清，没有什么可看的不如远远走开吧。心怀忧虑啊又何忍一走了之，凄惨悲伤让我肝肠寸断。

\subsection{望洞庭}

\noindent 望洞庭

\noindent {\kaishu  [唐] 刘禹锡 }  \\

\noindent 湖光秋月两相和，\\潭面无风镜未磨。\\
遥望洞庭山水翠，\\白银盘里一青螺。

译文：
风静浪息，月光和水色交融在一起，湖面就像不用磨拭的铜镜，平滑光亮。遥望洞庭，山青水绿，林木葱茏的洞庭山耸立在泛着白光的洞庭湖里，就像白银盘里的一只青螺。

\subsection{望天门山}

\noindent 望天门山

\noindent {\kaishu  [唐] 李白}  \\

\noindent 天门中断楚江开，\\碧水东流至此回。\\
两岸青山相对出，\\孤帆一片日边来。

译文：
长江犹如巨斧劈开天门雄峰，碧绿江水东流到此没有回旋。两岸青山对峙美景难分高下，遇见一叶孤舟悠悠来自天边。

\subsection{墨梅}

\noindent 墨梅

\noindent {\kaishu  [元] 王冕}  \\

\noindent 吾家洗砚池头树，\\朵朵花开淡墨痕。\\
不要人夸颜色好，\\只留清气满乾坤。

译文：
我家洗砚池边有一棵梅树，朵朵开放的梅花都显出淡淡的墨痕。不需要别人夸它的颜色好看，只需要梅花的清香之气弥漫在天地之间。

\subsection{竹石}

\noindent 竹石

\noindent {\kaishu  [清] 郑\xpinyin{燮}{xie4}(郑板桥)}  \\

\noindent 咬定青山不放松，\\立根原在破岩中。\\
千磨万击还坚劲，\\任尔东西南北风。

译文：
紧紧咬定青山不放松，原本深深扎根石缝中。千磨万击身骨仍坚劲，任凭你刮东西南北风。

\subsection{早发白帝城 / 白帝下江陵}

\noindent 早发白帝城 / 白帝下江陵

\noindent {\kaishu  [唐] 李白}  \\

\noindent 朝辞白帝彩云间，\\千里江陵一日还。\\
两岸猿声啼不住，\\轻舟已过万重山。

译文：
清晨，朝霞满天，我就要踏上归程。从江上往高处看，可以看见白帝城彩云缭绕，如在云间，景色绚丽！千里之遥的江陵，一天之间就已经到达。两岸猿猴的啼声不断，回荡不绝。猿猴的啼声还回荡在耳边时，轻快的小船已驶过连绵不绝的万重山峦。